\documentclass{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage[normalem]{ulem}
\title{第三天}
\date{\today}
\usepackage{CJKfntef}
\usepackage{xcolor}
\begin{document}
\maketitle
\begin{center}
{\Huge
\lishu

今天}准备练习字体与字号
\end{center}
\par
\itshape
hhhh\par
\bfseries
fdsfsdfdsfs\par
\sffamily
fsfdsfsf \par

庆历四年春，滕子京谪守巴陵郡。越明年，政通人和，百废具兴，乃重修岳阳楼，增其旧制，刻唐贤今人诗赋于其上，属予作文以记之。(具 通：俱)

\uwave{予观夫巴陵胜状}，\uuline{在洞庭一湖}。衔远山，吞长江，浩浩汤汤，横无际涯，朝晖夕阴，气象万千，此则岳阳楼之大观也，前人之述备矣。然则北通巫峡，南极潇湘，迁客骚人，多会于此，览物之情，得无异乎？

若夫淫雨霏霏，连月不开，阴风怒号，浊浪排空，日星隐曜，山岳潜形，商旅不行，樯倾楫摧，薄暮冥冥，虎啸猿啼。登斯楼也，则有去国怀乡，忧谗畏讥，满目萧然，感极而悲者矣。(隐曜 一作：隐耀；淫雨 通：霪雨)

{\lishu
至若春和景明，波澜不惊，上下天光，一碧万顷，沙鸥翔集，锦鳞游泳，岸芷汀兰，郁郁青青。而或长烟一空，皓月千里，浮光跃金，静影沉璧，渔歌互答，此乐何极！登斯楼也，则有心旷神怡，宠辱偕忘，把酒临风，其喜洋洋者矣。}

嗟夫！\uline{予尝求古仁人之心}，或异二者之为，何哉？不以物喜，不以己悲，居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君。是进亦忧，退亦忧。然则何时而乐耶？其必曰：“先天下之忧而忧，后天下之乐而乐”乎！噫！微斯人，吾谁与归？时六年九月十五日。  

\colorbox{red}{元和十年，予左迁九江郡司马。}明年秋，送客湓浦口，闻舟中夜弹琵琶者，听其音，铮铮然有京都声。问其人，本长安倡女，尝学琵琶于穆、曹二善才，年长色衰，委身为贾人妇。遂命酒，使快弹数\colorbox[rgb]{0.5,0.5,0.9}{曲。曲罢悯然，自叙少}小时欢乐事，今漂沦憔悴，转徙于江湖间。予出官二年，恬然自安，感斯人言，是夕始觉有迁谪意。因为长句，歌以赠之，凡六百一十六言，命曰《琵琶行》。

\CJKunderline{浔阳江头夜送客，枫叶荻花秋瑟瑟。}
主人下马客在船，举酒欲饮无管弦。\par 
醉不成欢惨将别，别时茫茫江浸月。\par
忽闻水上琵琶声，主人忘归客不发。\par

寻声暗问弹者谁，琵琶声停欲语迟。\par

移船相近邀相见，添酒回灯重开宴。\par

千呼万唤始出来，犹抱琵琶半遮面。\par

转轴拨弦三两声，未成曲调先有情。\par

弦弦掩抑声声思，似诉平生不得志。\par
低眉信手续续弹，说尽心中无限事。\par
轻拢慢捻抹复挑，初为《霓裳》后《六幺》。(六幺 一作：绿腰)\par

大弦嘈嘈如急雨，小弦切切如私语。\par
嘈嘈切切错杂弹，大珠小珠落玉盘。\par
间关莺语花底滑，幽咽泉流冰下难。\par
冰泉冷涩弦凝绝，凝绝不通声暂歇。(暂歇 一作：渐歇)
别有幽愁暗恨生，此时无声胜有声。
银瓶乍破水浆迸，铁骑突出刀枪鸣。
曲终收拨当心画，四弦一声如裂帛。
东船西舫悄无言，唯见江心秋月白。
\textcolor{red}{
沉吟放拨插弦中，整顿衣裳起敛容。
自言本是京城女，家在虾蟆陵下住。}
十三学得琵琶成，名属教坊第一部。
曲罢曾教善才服，妆成每被秋娘妒。(服 一作：伏)
五陵年少争缠头，一曲红绡不知数。
钿头银篦击节碎，血色罗裙翻酒污。(银篦 一作：云篦)
今年欢笑复明年，秋月春风等闲度。
弟走从军阿姨死，暮去朝来颜色故。
门前冷落鞍马稀，老大嫁作商人妇。
\xout{商人重利轻别离，前月浮梁买茶去。}
去来江口守空船，绕船月明江水寒。
\sout{夜深忽梦少年事，梦啼妆泪红阑干。}

我闻琵琶已叹息，又闻此语重唧唧。
\dotuline{同是天涯沦落人，相逢何必曾相识！}
我从去年辞帝京，谪居卧病浔阳城。
浔阳地僻无音乐，终岁不闻丝竹声。
住近湓江地低湿，黄芦苦竹绕宅生。
\uline{其间旦暮闻何物？杜鹃啼血猿哀鸣}。
春江花朝秋月夜，往往取酒还独倾。
{\color[rgb]{0,0.8,0.2}岂无山歌与村笛，呕哑嘲哳难为听。}
今夜闻君琵琶语，如听仙乐耳暂明。
莫辞更坐弹一曲，为君翻作《琵琶行》。

\fcolorbox{blue}{red}{感我此言良久立，却坐促弦弦转急。}


\fcolorbox[rgb]{0.5,0.8,0.6}{0.5,0.7,0.6}{凄凄不似向前声，满座重闻皆掩泣。}
座中泣下谁最多？江州司马青衫湿。
\end{document}